%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a4paper,margin=2cm]{geometry}
\usepackage{multicol}
\usepackage{pgfplots}

\pagestyle{empty}
\begin{document}

\begin{center}
  {\large
Devoir surveillé
---
    \textsc{Fonctions --- Vecteurs}
  }
\end{center}

%\begin{exercice}[TODO points]~
%
%  \begin{multicols}{2}
%    \begin{tikzpicture}[scale=0.9]
%    \draw (0,0) -- (5,0);
%    \draw (3/5,1) -- (5+3/5,1);
%    \draw (6/5,2) -- (5+6/5,2);
%    \draw (9/5,3) -- (5+9/5,3);
%    \draw (0,0) -- (9/5,3);
%    \draw (1,0) -- (1+9/5,3);
%    \draw (2,0) -- (2+9/5,3);
%    \draw (3,0) -- (3+9/5,3);
%    \draw (4,0) -- (4+9/5,3);
%    \draw (5,0) -- (5+9/5,3);
%    \node[above left] at (0,0) {$A$};
%    \node[above left] at (3/5,1) {$B$};
%    \node[above left] at (6/5,2) {$C$};
%    \node[below right] at (1,0) {$D$};
%    \node[below right] at (1+3/5,1) {$E$};
%    \node[below right] at (1+6/5,2) {$F$};
%    \node[below right] at (3+3/5,1) {$G$};
%    \node[above left] at (4+6/5,2) {$H$};
%    \node at (0,0) {$\bullet$};
%    \node at (3/5,1) {$\bullet$};
%    \node at (6/5,2) {$\bullet$};
%    \node at (1,0) {$\bullet$};
%    \node at (1+3/5,1) {$\bullet$};
%    \node at (1+6/5,2) {$\bullet$};
%    \node at (3+3/5,1) {$\bullet$};
%    \node at (4+6/5,2) {$\bullet$};
%  \end{tikzpicture}
%
%  \noindent Donner les coordonnées des points $H$ et $G$ dans les repères suivants :
%  \begin{enumerate}[(a)]
%    \item $(E, \vecteur{AD}, \vecteur{AB})$ ;
%    \item $(F, \vecteur{AE}, \vecteur{BC})$.
%  \end{enumerate}
%\end{multicols}
%\end{exercice}

\begin{exercice}[Fonctions --- 5 points]
  Dans chacun des cas suivants, préciser l'ensemble de définition de la
  fonction, puis dresser son tableau de variation en utilisant les propriétés
  des fonctions associées.

  \begin{center}
    \begin{enumerate*}[(a)]
    \item $f:x\mapsto\dfrac{1-2x^2}{3}$; \hspace{2em}
    \item $g:x\mapsto\sqrt{-x+7}$.
    \end{enumerate*}
  \end{center}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Fonctions --- 5 points]
Soit $f$ la fonction définie sur l'intervalle $[-4;4]$ dont la courbe $\cal C$ est représentée sur le graphique ci-contre.
\begin{enumerate}[(a)]
  \item Dresser le tableau de variations de $f$.
  \item Déterminer l'ensemble de définition de $\frac{1}{f}$, puis dresser son tableau de variations.
\end{enumerate}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    axis equal,
    xtick={-4,-3,...,4},
    ytick={-3,-2,...,4},
    ymin=-2.5,
    ymax=3.5,
    axis lines=middle,
    grid=both,
  ]
  \addplot+[smooth,mark=] coordinates {
    (-4,0) (-2,3) (-1,0)
  (1,-2) (3,0) (4,2)};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Vecteurs --- 5 points]
  Soit $ABC$ un triangle. On difinit les points $M$, $N$ et $P$ par :
  $\vecteur{AM}=\frac{2}{5}\vecteur{AB}$,
  $\vecteur{NA}-2\vecteur{CN}=0$ et 
  $\vecteur{PC}=-\frac{1}{2}\vecteur{BC}$.
  \begin{enumerate}[(a)]
    \item À l'aide de la relation de Chasles, exprimer le vecteur $\vecteur{AN}$ en fonction du vecteur $\vecteur{AC}$, puis faire une figure.
    \item Exprimer les vecteurs $\vecteur{MN}$ et $\vecteur{MP}$ en fonction des vecteurs $\vecteur{AB}$ et $\vecteur{AC}$.
    \item En déduire que les points $M$, $N$ et $P$ sont alignés.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Droites --- 5 points]
  Le plan est rapporté au repère orthonormé ci-dessous.

  \begin{center}
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
        x=2em,
        y=2em,
        xtick={-8,-6,...,8},
        ytick={-6,-4,...,6},
        minor xtick={-8,-7,...,8},
        minor ytick={-6,-5,...,6},
        xmin=-8.5,
        xmax=8.5,
        ymin=-6.5,
        ymax=6.5,
        axis lines=middle,
        grid style={dotted,black},
        grid=both,
      ];
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
\end{center}

  \begin{enumerate}[(a)]
    \item Tracer la droite $d$ d'équation $y=\frac{2}{3}x+2$.

      Préciser son coefficient directeur et donner un de ses vecteurs directeurs.
    \item Vérifier que les points $A(3;4)$ et $B(-3;0)$ sont des points de $d$.
    \item Construire la droite $\Delta$ passant par le point $D(2;-1)$ et de vecteur directeur $\vecteur{v}(-6,-4)$.
      Déterminer une équation cartésienne de $\Delta$.
    \item Démontrer que les droites $d$ et $\Delta$ sont parallèles.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Bonus --- 2 points]
  Soit $h$ la fonction homographique définie par
  $h:x\mapsto\frac{1}{x-\alpha}$, définie pour tout réel $x$ différent de
  $\alpha$. On considère quatre réels $a$, $b$, $c$, $d$, tels que :
    $a$ et $b$ sont inférieurs à $\alpha$ ;
    $c$ et $d$ sont supérieurs à $\alpha$.
  On considère $A$, $B$, $C$, $D$ les points de la courbe de $h$ d'abscisses respectives $a$, $b$, $c$ et $d$.

  \noindent Le quadrilatère $ABCD$ peut-il être un parallélogramme ?

  \begin{em}
    \noindent Indice : Commencer par prendre une valeur particulière pour $\alpha$, puis étendre ensuite le résultat à un $\alpha$ quelconque.
  \end{em}

  \begin{center}
  \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
        %x=2em,
        %y=2em,
        axis equal,
        %xtick={-8,-6,...,8},
        %ytick={-6,-4,...,6},
        %minor xtick={-8,-7,...,8},
        %minor ytick={-6,-5,...,6},
        %xmin=-8.5,
        %xmax=8.5,
        %ymin=-6.5,
        %ymax=6.5,
        axis lines=middle,
        grid style={dotted,black},
        grid=both,
        enlarge y limits=true,
        enlarge x limits=false,
        restrict y to domain=-4:4]
        \addplot [thick, samples=50, smooth] {1/(x-2)};
        \draw[thick,red] (axis cs:-1,-1/3) node[below]{$A$} node{$\bullet$}
          -- (axis cs:0.5,-1/1.5) node[below]{$B$} node{$\bullet$}
          -- (axis cs:4,1/2) node[above right]{$C$} node{$\bullet$}
          -- (axis cs:2.5,2) node[above right]{$D$} node{$\bullet$}
          -- cycle;
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
\end{center}
\end{exercice}

\end{document}
